# Розробка програмного коду

Ця робота не змогла б бути повноцінною без робочої імплементації (яка дає хоч якийсь результат). Тому в цій частині буде йтись саме про послідовність та деталі розробки.
У будь-якому проекті для початку потрібно скласти план дій, розбити всю роботу на частини і продумати архітектуру

## Опис архітектури

Логічно розбити проект на кілька самостійних одиниць:

 * завантаження і обробка знімків супутника (по конкретному місту)
 * попереднє розбиття карти міста на функціональні зони
 * виділення зображень кожної будівлі і сортування по зонах
 * навчання створеної моделі нейромережі
 * форматування та вивід результатів

Кожна така одиниця відповідає окремому модулю нашого проекту.
Насправді подібне розділення вимушене через реалії роботи з подібними даними.
Коли є велика кількість зображень і одразу точно невідомо яким чином буде проводитись обробка і розділення цих зображень (чи зон) то краще всі початкові дані зберігати десь окремо.
І так як кожен з цих етапів в певному розумінні є незалежним то таке розбиття є доречним.


## Розробка сценарію завантаження знімків супутника

Припустимо, що користувач який хоче зробити обробку зображень і прокласифікувати фунціональні зони певного міста вказує його назву найзручнішим для людини форматом - у вигляді рядка з назвою.
Якщо сценарій запускається з командного рядка, то цю назву можна передати як аргумент, але для простоти і швидкості тестування поки запишемо це як константу в коді.
Сам цей рядок не каже які конкретно знімки (тайли) нам потрібні, але є можливість отримати полігон який окреслює межі міста з відкритого джерела.
У моєму випадку я скористався даними OSM.
Для цього робиться досить простий запит до API сервера для отримання геометричних даних міста.
Маючи всі необхідні координати можна завантажувати тайли.
Завдання яке стоїть перед сценарієм заключається в завантаженні та збереженні тайлів згідно з координатною сіткою в файловій системі компьютера.
Ще хотілося б робити це максимально швидко, адже кількість зображень доволі велика і змушувати користувача чекати це не дуже добре.
Для забезпечення найкращої швидкості завантаження, оптимального використання мережевого каналу та не створювати занадто великого навантаження на робочу машину потрібно ділити весь процес на частини.
Отже сценарій завантажуватиме паралельно по 10 картинок поки не завантажить всі знімки.
Скрипт який це виконує:

```js
// scripts/download.mjs
```

Як помітно з коду, аби отримати межі міста (а саме координати прямокутника, що його описує) виконується запит до API OpenStreetMaps через Overpass API. Нижче приклад такого запиту для міста Рівне:

```
[out:json];
rel
    ["place"="city"]
    ["name"="Рівне"];
out bb;
```


## Розробка інтерфейсу для розмітки навчальних даних

Обсяг даних, які потрібно піготувати (обробити і розмітити) для навчання нейронної мережі, повинен бути якомога більшим, адже це напряму впливає на якість подальших результатів. Для цього необхідно розробити інтерфейс для швидкої розмітки картографічної інформації.

Операції, як проводитиме користувач вимагають зручного інтерфейсу з можливістю пришвидшення більшості дій з допомогою клавіатурних зкорочень. Тому я вирішив написати все на "чистому" JavaScript, аби не ускладнювати собі роботу. І лише для малювання карти слугує бібліотека Leaflet.js.

Нижче імплементовано основну логіку клієнтської програми:

```js
// label-ui/index.js
```

Інтерфейс при цьому виглядатиме приблизно так як це зображено на рис. 4.1.
![Рис. 4.1. - Інтерфейс сторінки для розмітки навчальних даних](paper/images/label-ui.png)

На сторінці передбачено кілька режимів роботи:
(всі клавіатурні позначення англійською мовою)

 * Малювання - користувач може "маркером" розмічати полотно карти, при цьому колір відповідає певному класу. Передбачено швидкий вибір класу/кольору з допомогою відповідних клавіш на цифровій панелі клавіатури (від [1] до [9]), клавіша [C] означає, що обрано "гумку". Перейти в режим малювання можна натиснувши клавішу [P].
 * Навігація - користувач може вільно переміщатись по карті, аби швидко переглянути вже розмічені області, або ж краще роздивитись зону яку потрібно розмітити.
 * Супутникові знімки - на карті відображатиметься шар з зображенннями зробленими супутником.
 * Стандартна карта - на карті відображатиметься векторний шар (зі звичними позначеннями вулиць та будинків).

Також передбачено можливість підібрати різну величину маркера для точної або швидкої розмітки карти.

На сторінці насправді проводиться візуалізація великої кількості інформації і багато уваги було приділено саме оптимізації завантаження даних розмітки. Наприклад нема необхідності завантажувати одразу усі розмічені точки - достатньо завантажити лише ті, що потрібно відмалювати на екрані користувача.

Код, що займається малюванням шару розмітки винесено в окремий модуль:

```js
// label-ui/render-canvas.js
```

Тут проводиться низка обчислень для правильного позиціонування і маштабування точок розмітки. Необхідно відпроектувати точки через проекцію Меркатора аби отримати координати, які зручно використовувати для нарізки зображень.

Всі дані відправляються на сервер за тактикою інтервалів аби усунути колізії при порушеній послідовності збереження та очистки точок, а також аби оптимізувати використання мережевих ресурсів. Ці дані надалі зберігаються в базі даних, що дозволяє проводити зручні та оптимізовані вибірки, проводити нарізку зображень по конкретному полігону (який описує межі міста).


## Розробка підпрограми для нарізки та сортування навчальних зображень

Перед тим як перейти до процесу навчання нейронної мережі наші зображення потрібно нарізати у відповідності з конфігурацією сітки розбиття та даних розмітки. Після чого відсортувати по папкам у відповідності з класом зображення.

Для такої роботи було написано скрипт:

```js
// scripts/crop.mjs
```

Тут варто звернути увагу на тактику роботи з файловою системою. Знаючи, що сучасні носії пам'яті досить добре пристосовані до одночасної роботи з кількома секторами і відповідно підтримка файлових систем також дозволяє проводити паралельний запис у кілька файлів - тому я вирішив розбити нарізку на чергу з кількох одночасних записів аби пришвидшити цей процес. Але при цьому кількість таких записів потрібно обмежувати аби не перевищувати допустиме використання оперативної пам'яті комп'ютера.


## Імплементація моделі нейронної мережі для розпізнавання параметрів текстур

Провівши всі необхідні підготовки до навчання нейронної мережі можна перейти до найцікавішого - імплементації моделі та алгоритму навчання.

Фреймворк Keras надає можливість дуже коротко описувати модель зі стандартних блоків і код, що ілюструє зпроектовану модель досить просто ілюструє всю схему:

```python
// nn/model.py
```

Візуалізація цієї моделі на рис. 4.2.
![Рис. 4.2. - Структурна схема моделі нейронної мережі](nn/data/model.png)

Також розроблено код підпрограми яка займається навчанням мережі, але це доволі типова робота, де проводиться:

 * зчитування та трансформація зображень;
 * формування списку класів;
 * створення відповідності кожного класу до виходу нейронної мережі;
 * формування тестового та тренувального списків;
 * ініціалізація та компіляція моделі нейронної мережі;
 * ітеративний процес навчання;
 * збереження навченої моделі та графіків динаміки навчання.

Частина коду який це виконує:

```python
# ...
(trainX, testX, trainY, testY) = train_test_split(data,
    labels, test_size=0.23, random_state=42)

trainY = to_categorical(trainY, num_classes=classes_count)
testY = to_categorical(testY, num_classes=classes_count)

aug = ImageDataGenerator(
    zoom_range=0.4,
    shear_range=0.2,
    rotation_range=50,
    width_shift_range=0.1,
    height_shift_range=0.1,
    horizontal_flip=True,
    fill_mode='nearest'
)

model = Net.build(
    width=128,
    height=128,
    depth=3,
    classes=classes_count
)
opt = Adam(lr=LR, decay=LR / EPOCHS)
model.compile(
    loss='binary_crossentropy',
    optimizer=opt,
    metrics=['accuracy']
)

H = model.fit_generator(
    aug.flow(trainX, trainY, batch_size=BS),
    validation_data=(testX, testY),
    steps_per_epoch=len(trainX) // BS,
    epochs=EPOCHS,
    verbose=1
)

model.save(os.path.join(data_dir, 'network.model'))
# ...
```

Після навчання моделі, я отримав приблизно таку динаміку навчання (на рис. 4.3.)
![Рис. 4.3. - Графік точності розпізнавання тренувального та тастового наборів відповідно](nn/data/plot_acc.png)

Як помітно з графіку розроблена нейронна мережа досягла точності класифікації понад 90%. Цей результат я вважаю задовільним, але простору для покращення цього результат ще достатньо. Підвищити точність можна кількома способами: збільшення об'єму тренувальних даних, збільшення кількості ітерацій навчання (тоді алгоритм зможе краще підібрати ваги), збільшення кількості шарів та інші корективи в гіперпараметрах мережі.

Як завершення було написано невелику підпрограму для класифікації конкретного зображення (консольна утиліта). Результат роботи виводиться в вигляді відповідності "{ID КЛАСУ} {ОЦІНКА}"

```
> python nn/classify.py -i /path/to/img.png
e0asdfaf34as423esdf23 0.07
e0asdfaf34as423esdf21 0.93
e0asdfaf34as423esdf19 0.00
```

Такий формат виводу зручний для автоматизованого використання. Також передбачено запис результату класифікації в базу даних. Це дозволяє використовувати розроблену нейронну мережу для вирішення конкретних проблем класифікації та візуалізації статистичних даних.
